\begin{abstract}
\addchaptertocentry{Resumen} % Add the abstract to the table of contents


La regulación transcripcional es el primer y quizás más importante paso de la regulación génica, una compleja serie de dinámicas que, en última instancia, controla qué cantidad de producto génico se expresará en una célula en cada momento. Los distintos niveles de actividad transcripcional y la acumulación diferencial de tránscritos resultante conducen a la diferenciación celular, la piedra angular de la vida multicelular.

La transcripción se regula mediante la interacción de distintas proteínas (factores en trans) que se unen al ADN en sitios específicos del genoma (elementos cis). Las primeras llamadas Factores de Trancripción y a los segundos Elementos Reguladores en Cis (TFs y CREs respectivamente, por sus siglas en inglés).

Estudiada desde la perspectiva de la evolución genómica, la regulación transcripcional es excepcionalmente interesante. Los CREs pueden evolucionar con relativa rapidez y se considera que sus cambios son el motor principal de la evolución morfológica en animales. Así, una pequeña modificación que afecte a un sitio de unión de un TF durante el desarrollo embrionario podría dar lugar a efectos en cascada y alterar profundamente la forma del organismo.

En este trabajo, nos enfrentamos a dos aspectos de este amplio campo de investigación.

Para la primera parte del trabajo, investigaremos la evolución de la regulación en cis en el origen de los vertebrados. Para ello, empleamos el exhaustivo conjunto de datos genómicos, transcriptómicos y epigenómicos que generamos para el anfioxo mediterráneo (Branchiostoma lanceolatum). El anfioxo es un organismo ideal para tales investigaciones ya que, por varias razones tanto genómicas como morfológicas, se puede considerar que es el linaje existente que guarda una mayor similitud con el ancestro común de todos los cordados. Contrapondremos los datos de anfioxo con la igualmente extensa colección de datos que hemos generado para el pez cebra, así como con datos adicionales de peces medaka y de ratón.

Para la segunda parte, nos centramos en el problema de identificar sitios de unión de TFs en el genoma. Aplicamos un enfoque matemático de vanguardia, una red de convolución o red neuronal (NN) que integra al mismo tiempo información de secuencia genómica con información de señal de ATAC-seq, para predecir con precisión sitios reales de unión de TFs usando únicamente experimentos de ATAC-seq. En este trabajo presentaremos nuestra NN y los resultados obtenidos al compararla con otras técnicas actuales. Estos resultados muestran que nuestro método puede resultar muy valioso en análisis genómicos actuales, ya que permite reemplazar con un solo experimento de ATAC-seq múltiples experimentos de ChIPseq, reduciendo de manera muy significativa los costes y el tiempo de los experimentos de secuenciación. Además, nuestra NN puede ser entrenada primero en una especie con datos de ChIPseq previamente disponibles y usarse después en otras especies diferentes, un enfoque que es particularmente atractivo para realizar comparaciones evolutivas, especialmente en el caso de nuevos organismos modelo.


\end{abstract}

\begin{abstractLite}
\addchaptertocentry{\abstractname} % Add the abstract to the table of contents


Transcriptional regulation is the first and perhaps most important step in
gene regulation, a complex set of dynamics that ultimately controls how
much of a gene's product a cell will produce at any moment in time.
Differential gene transcript levels and the resulting accumulating
differences drive cell differentiation which is the cornerstone
of multicellular life. 

Transcription regulation happens through the interplay of trans-
acting proteins which bind DNA on specific cis-acting sites of the genome. We
call the first Transcription Factors (TFs) and the second Cis-Regularoty
Elements (CREs). The study of transcription regulation is exceptionally interesting through the lens of
genomic evolution. CREs evolve faster over time and are considered the primary
driver of animal form evolution. A relatively small change that influences
a target site for a TF during development might have cascading effects and
dramatically change the organism's form.

In this work, we face two parts of this broad research field. 
For the first part of the work, we will investigate the evolution of
cis-regulation at the root of the vertebrate tree. To do this, we will rely
on a very thorough dataset of genomic, transcriptomic and epigenomic data
that was generated for the Mediterranean amphioxus (\emph{Branchiostoma
lanceolatum}) that includes a de novo sequenced and assembled genome.
Amphioxus is an ideal organism for such inquiries since, for a number of
good reasons, it can be considered to be very similar to what the common
ancestor of all chordates once was.We will juxtapose this amphioxus dataset against an equally exhaustive
dataset on zebrafish, as well as additional data, from medaka and mouse.

For the second part, we focus on the problem of identifying TF binding sites on the
genome. We apply a state of the art mathematical approach, a convolution network
or neural network, to integrate genomic sequence information and ATAC-seq signal information 
at the same time  to accurately predict real TF
binding sites. This can prove to be a very
valuable tool in modern genomic analysis since many CHIPseq assays for
different TFs can be replaced with a single ATAC-seq experiment,
significantly cutting costs in time and sequencing. Furthermore, this tool can 
be trained in a species where data is available and then used in a different species,
an approach that is particularly appealing for evolutionary comparisons and even more so
for novel model organisms. We will present the NN and results obtained when comparing it to the current state of the art.


\end{abstractLite}



% La regulación transcripcional es el primer paso y quizás el más importante en
% regulación genética, un conjunto complejo de dinámicas que en última instancia controla cómo
% gran parte del producto de un gen que una célula producirá en cualquier momento en el tiempo.
% Niveles de transcripción génica diferencial y la acumulación resultante
% Las diferencias impulsan la diferenciación celular, que es la piedra angular.
% de la vida multicelular.

% La regulación de la transcripción pasa por la interacción de
% Proteínas que actúan y se unen al ADN en sitios específicos que actúan en cis del genoma. Nosotros
% llamar a los primeros Factores de Transcripción (TFs) y al segundo Cis-Regularoty
% Elementos (CREs).

% El estudio de la regulación de la transcripción es excepcionalmente interesante a través de la lente de
% evolución genómica. Las CRE evolucionan más rápido con el tiempo y se consideran las principales
% Conductor de la evolución de la forma animal. Un cambio relativamente pequeño que influye.
% un sitio objetivo para un TF durante el desarrollo podría tener efectos en cascada y
% Cambiar dramáticamente la forma del organismo.

% En este trabajo, nos enfrentamos a dos partes de este amplio campo de investigación.
% Para la primera parte del trabajo, investigaremos la evolución de
% Cis-regulación en la raíz del árbol vertebrado. Para ello, nos basaremos
% en un conjunto de datos muy completo de datos genómicos, transcriptómicos y epigenómicos
% que se generó para el anfioxo mediterráneo (\ emph {Branchiostoma
% lanceolatum}) que incluye un genoma secuenciado y ensamblado de novo.
% Amphioxus es un organismo ideal para tales investigaciones ya que, por un número de
% Por buenas razones, se puede considerar que es muy similar a lo que el común
% Antepasado de todos los cordados que alguna vez fue.

% Vamos a yuxtaponer este conjunto de datos amphioxus en contra de una exhaustiva igualmente
% conjunto de datos sobre el pez cebra, y más datos de medaka y el ratón.

% Para la segunda parte, nos centramos en el problema de identificar los sitios de enlace de TF en el
% genoma Aplicamos un enfoque matemático de vanguardia, una red de convolución.
% o red neuronal, para integrar información de secuencia genómica e información de señal ATAC-seq
% al mismo tiempo para predecir con precisión TF real
% Sitios de unión basados ​​en experimentos ATAC-seq. Esto puede resultar ser muy
% Herramienta valiosa en el análisis genómico moderno ya que muchos ensayos CHIPseq para
% diferentes TFs pueden ser reemplazados con un solo experimento ATAC-seq,
% Reduciendo significativamente los costes en tiempo y secuenciación. Presentaremos la NN.
% y los resultados obtenidos al compararlo con el estado actual de la técnica.
